\section{Método de Pesquisa}
\label{sec:metodo}

Apesar do paradigma de PFR ter sido apresentado há quase duas décadas com o
artigo de \citeauthoronline{Elliott-H:1997:Fran} em
\citeyear{Elliott-H:1997:Fran}, sua exploração e aplicação prática na indústria
ainda é recente. Por esse motivo este trabalho tem um objetivo de cunho
exploratório, que \citeauthoronline{gil2010metodos} descreve da seguinte forma:

\begin{citacao}
  Pesquisas exploratórias são desenvolvidas com o objetivo de proporcionar visão
  geral, de tipo aproximativo, acerca de determinado fato. Este tipo de pesquisa
  é realizado especialmente quando o tema escolhido é pouco explorado e torna-se
  difícil sobre ele formular hipóteses precisas e operacionalizáveis
  (\citeyear{gil2010metodos}, p. 20).
\end{citacao}

Esse trabalho pretende estudar a usabilidade dos recursos oferecidos pelos
\emph{frameworks}/linguagens para a programação de interfaces gráficas. Como as
propriedades a serem avaliadas não são quantificáveis, a abordagem a ser
utilizada será \emph{qualitativa}. Uma avaliação qualitativa não se preocupa com
valores numéricos, mas procura aprofundar a compreensão do objeto de
estudo~\cite[p.~31]{gerhardt2009metodos}. A análise qualitativa será feita no
código fonte de estudos de caso implementados com as ferramentas a serem
apresentadas --- o código utilizado para implementar as interfaces será avaliado,
e não as interfaces em si. Para \citeauthoronline{santos2005manual}, um estudo
de caso:

\begin{citacao}
  É o estudo que analisa com profundidade um ou poucos fatos, com vistas à
  obtenção de um grande conhecimento com riqueza de detalhes do objeto estudado.
  É usada nos estudos exploratórios e no início de pesquisas mas complexas. Tem
  aplicação em qualquer área do conhecimento (\citeyear{gil2010metodos}, p.
  172).
\end{citacao}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../projeto"
%%% End:
